% TODO: Durchlesen...

%%%%%%%%%%%%%%
% Datensätze %
%%%%%%%%%%%%%%

\section{Daten und Methodik}

\subsection{Datensätze}

Die vorliegenden Daten stammen aus den umfangreichen Datensätzen der \ac{OECD}, einer 
internationalen Organisation, die vergleichbare Wirtschafts- und Sozialstatistiken für ihre 
Mitgliedsländer bereitstellt. Die \ac{OECD} sammelt und veröffentlicht regelmäßig Daten zu 
wirtschaftlichen, sozialen und technologischen Entwicklungen, die es ermöglichen, langfristige 
Trends und länderspezifische Unterschiede zu analysieren \parencite{oecd2022ict}.

Für diese Untersuchung werden insbesondere die Datensätze zu \ac{ICT}-Investitionen 
\parencite{oecd2022ict} sowie zu den Arbeitslosenquoten nach Bildungsniveau 
\parencite{oecd2022unemployment} verwendet. Zusätzlich wurden weitere ökonomische und 
institutionelle Indikatoren als Kontrollvariablen integriert, um die Robustheit der Analyse 
zu erhöhen. Dazu gehören das \ac{BIP} pro Kopf \parencite{oecd2022gdp}, die Gewerkschaftsdichte 
\parencite{oecd2022tud}, der Anteil der Bevölkerung mit tertiärem Bildungsabschluss 
\parencite{oecd2022education} sowie der Grad der Regulierung des Arbeitnehmerschutzes 
\parencite{oecd2022regulation}. Zudem wird die Wohlfahrtsstaatentypologie nach Esping-Andersen 
\parencite{espingandersen1990thethree} genutzt, um institutionelle Unterschiede zwischen den 
Ländern zu erfassen.

Die finalen Daten umfassen insgesamt 35 OECD- und ausgewählte Nicht-OECD-Länder
\footnote{Untersuchte Länder: Australien, Österreich, Belgien, Bulgarien, Brasilien, 
Kanada, Kroatien, Tschechien, Dänemark, Estland, Finnland, Frankreich, Deutschland, 
Griechenland, Ungarn, Island, Italien, Irland, Lettland, Litauen, Luxemburg, Niederlande, 
Neuseeland, Norwegen, Polen, Portugal, Rumänien, Spanien, Schweden, Schweiz, Türkei, Slowakei, 
Slowenien, Vereinigtes Königreich, USA.} und decken den Zeitraum von 2005 bis 2022 ab. Nach 
der Bereinigung und Zusammenführung der relevanten Variablen verbleiben 3973 Beobachtungen 
für die Paneldatenanalyse.

Die \ac{ICT}-Investitionen messen die Bruttoanlageinvestitionen in digitale Infrastrukturen 
und Technologien \parencite{oecd2022ict}. Die Arbeitsmarktstatistiken bieten detaillierte 
Informationen über die Arbeitslosenquoten in verschiedenen Bildungsgruppen 
\parencite{oecd2022unemployment}. Durch die Ergänzung um Kontrollvariablen wie den Anteil 
tertiär gebildeter Personen und die Regulierungsstrenge des Arbeitsmarkts wird sichergestellt, 
dass sowohl wirtschaftliche als auch institutionelle Unterschiede in den Ländern angemessen 
berücksichtigt werden. Zur Sicherstellung einer vollständigen Zeitreihe wurden fehlende Werte 
der Variable `PERCENT\_EMPLOYEES\_TUD` mittels linearer Interpolation ergänzt.  

Die längsschnittliche Struktur der Daten ermöglicht es, sowohl kurzfristige als auch 
langfristige Entwicklungen zu analysieren und Zusammenhänge zwischen ICT-Investitionen und 
Arbeitslosigkeit differenziert zu betrachten.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Operationalisierung %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Operationalisierung}

Zur Beantwortung der Forschungsfrage - wie Investitionen in Informations- und 
Kommunikationstechnologien die Arbeitslosenquoten in unterschiedlichen Bildungsgruppen 
beeinflussen - ist eine präzise und konsistente Operationalisierung der zentralen Konzepte 
notwendig. Dies gewährleistet, dass die Untersuchung die beabsichtigten Zusammenhänge abbildet 
und die Daten sinnvoll ausgewertet werden können.

Die abhängige Variable dieser Untersuchung ist die \textit{Arbeitslosenquote} 
(UNEMPLOYMENT\_RATE\_PERCENT), die nach dem Bildungsniveau der Bevölkerung differenziert wird. 
Der \ac{OECD}-Datensatz unterteilt das Bildungsniveau in drei Hauptkategorien:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{niedriges Bildungsniveau} (Low education): Personen ohne abgeschlossene 
    Schulbildung oder mit einem maximalen Hauptschulabschluss.
    \item \textbf{mittleres Bildungsniveau} (Medium education): Personen mit 
    Sekundarschulabschluss oder einer abgeschlossenen Berufsausbildung.
    \item \textbf{hohes Bildungsniveau} (High education): Personen mit Hochschulabschluss, wie 
    einem Bachelor, Master oder Doktortitel.
\end{enumerate}

Arbeitslose sind nach der Definition der \ac{OECD} Personen im erwerbsfähigen Alter, die keine 
Arbeit haben, für eine Arbeit zur Verfügung stehen und in den letzten vier Wochen konkrete 
Schritte unternommen haben, um eine Arbeit zu finden \parencite{oecd2022unemployment}. Dieser 
Indikator wird als Prozentsatz der Erwerbsbevölkerung gemessen und ist saisonbereinigt.

Die zentrale unabhängige Variable \textit{\ac{ICT}-Investitionen} (ICT\_INVEST\_SHARE\_GDP) 
misst Investitionen in digitale Infrastruktur, Software, Hardware und Technologien, die zur 
Verbesserung betrieblicher Effizienz und Produktivität beitragen \parencite{oecd2022ict}. Die 
Daten basieren auf den Definitionen des \ac{SNA08} und werden als Anteil am \ac{BIP} in Prozent 
angegeben.

Um sicherzustellen, dass der Effekt der \ac{ICT}-Investitionen auf die Arbeitslosenquote nicht 
durch andere Faktoren verzerrt wird, werden mehrere Kontrollvariablen in die Analyse aufgenommen:

\begin{itemize}
    \item \textbf{\ac{BIP} pro Kopf} (GDP\_PER\_CAPITA): Diese Variable misst den wirtschaftlichen 
    Wohlstand eines Landes in tausend US-Dollar pro Jahr und kontrolliert den Entwicklungsstand 
    eines Landes, da wirtschaftlich wohlhabendere Länder tendenziell niedrigere Arbeitslosenquoten 
    aufweisen \parencite{oecd2022gdp}.
    \item \textbf{Gewerkschaftsdichte} (PERCENT\_EMPLOYEES\_TUD): Der Anteil der in Gewerkschaften 
    organisierten Arbeitnehmer wird berücksichtigt, da Gewerkschaften eine wichtige Rolle bei der 
    Aushandlung von Arbeitsbedingungen und Arbeitsplatzsicherheit spielen \parencite{oecd2022tud}. 
    Frühere Studien zeigen, dass eine hohe Gewerkschaftsdichte oft mit niedrigeren 
    Arbeitslosenquoten für geringqualifizierte Arbeitnehmer verbunden ist, da Gewerkschaften 
    Mindestlöhne sichern und Beschäftigungsschutzmaßnahmen verstärken 
    \parencite[S. 61]{nickell1997unemployment}. Zur Sicherstellung einer vollständigen Zeitreihe 
    wurden fehlende Werte dieser Variable mittels linearer Interpolation ergänzt.
    \item \textbf{Wohlfahrtsstaatentyp} (WELFARE\_STATE): Die Wohlfahrtsstaatentypologie nach 
    Esping-Andersen \parencite{espingandersen1990thethree} wird in die Analyse integriert, 
    um zu untersuchen, inwiefern institutionelle Unterschiede den Effekt von \ac{ICT}-Investitionen 
    auf die Arbeitslosenquote beeinflussen. Die Länder werden in der Analyse in fünf Kategorien 
    unterteilt: \textit{sozialdemokratisch}, \textit{konservativ}, \textit{liberal}, 
    \textit{südeuropäisch} und \textit{postsozialistisch}.
    \item \textbf{Tertiärer Bildungsanteil} (PERCENT\_TERTIARY\_EDUCATION): Diese 
    Variable gibt den Prozentsatz der Bevölkerung an, der einen tertiären Bildungsabschluss 
    besitzt. Eine höhere Bildungsbeteiligung könnte den negativen Einfluss von 
    \ac{ICT}-Investitionen auf geringqualifizierte Arbeitnehmer abschwächen, da mehr Menschen für 
    technologische Berufe qualifiziert sind \parencite{oecd2022education}.
    \item \textbf{Regulierungsstrenge des Arbeitsmarkts} (REGULATION\_STRICTNESS): Diese Variable 
    misst, wie stark der Arbeitsmarkt eines Landes reguliert ist, insbesondere im Hinblick auf 
    Kündigungsschutz und Beschäftigungsflexibilität. Striktere Regulierung kann die 
    Arbeitslosenquote erhöhen, da Unternehmen zögerlicher bei Neueinstellungen sind 
    \parencite{oecd2022regulation}.
\end{itemize}

Die Kombination dieser Daten ermöglicht es, länderspezifische Unterschiede in der Wirtschaftskraft, 
den regulatorischen Rahmenbedingungen und der Bildungsstruktur zu kontrollieren, um Zusammenhänge 
zwischen ICT-Investitionen und Arbeitslosenquoten differenziert zu analysieren. Zudem erlauben die 
aufgenommenen Kontrollvariablen eine differenziertere Betrachtung institutioneller Faktoren, die 
den Arbeitsmarkt beeinflussen.

\subsection{Analytische Methode}

Die Analyse dieser Arbeit basiert auf einer Paneldatenanalyse, um die Auswirkungen von 
\ac{ICT}-Investitionen auf die Arbeitslosenquote nach Bildungsniveau zu untersuchen. Die Wahl 
einer Paneldatenmethode ermöglicht es, sowohl individuelle Heterogenität zwischen Ländern als auch 
dynamische Entwicklungen über die Zeit zu erfassen \parencite{wooldridge2010econometric}.

Zur Untersuchung der Effekte wurden zwei gängige Modelle der Paneldatenanalyse betrachtet: das 
\ac{FE}- und das \ac{RE}-Modell. Während das \ac{FE}-Modell explizit für zeitinvariante 
länderspezifische Eigenschaften kontrolliert \parencite[S. 251–256]{wooldridge2010econometric}, 
geht das \ac{RE}-Modell davon aus, dass länderspezifische Effekte zufällig verteilt und nicht mit 
den unabhängigen Variablen korreliert sind \parencite[S. 17–20]{baltagi2021econometric}. Falls 
diese Annahme verletzt ist, können die Schätzungen im \ac{RE}-Modell verzerrt sein.

Für diese Analyse wurde das \ac{FE}-Modell gewählt, da es eine robustere Schätzung der 
Zusammenhänge zwischen \ac{ICT}-Investitionen und der Arbeitslosigkeit ermöglicht. Dies ist 
besonders relevant, da die Untersuchung auf Veränderungen innerhalb eines Landes über die Zeit 
fokussiert und länderspezifische Eigenschaften nicht als erklärende Variablen modelliert werden. 
Die Modellwahl basiert auf einem Hausman-Test, dessen Ergebnisse für Fixed Effects sprechen.

Darüber hinaus wird die Analyse durch Interaktionseffekte ergänzt, die es ermöglichen, 
institutionelle Unterschiede zwischen den Ländern zu berücksichtigen. Die Modelle beinhalten 
Dummy-Variablen für die Wohlfahrtsstaatentypen, um systematische Unterschiede zwischen den 
Regimetypen in ihrer Reaktion auf \ac{ICT}-Investitionen zu identifizieren 
\parencite{espingandersen1990thethree}. Zusätzlich werden Jahres-Faktor-Dummies integriert, um 
allgemeine makroökonomische Entwicklungen (z. B. Finanzkrisen oder technologische Schübe) aus den 
Modellen zu kontrollieren. Die Interaktion zwischen ICT-Investitionen und Wohlfahrtsstaatentypen 
ermöglicht eine differenzierte Analyse der moderierenden Effekte institutioneller Rahmenbedingungen.

Durch diese Kombination aus \ac{FE}-Modellen, Interaktionseffekten und Zeitdummies bietet die 
Paneldatenanalyse eine solide Grundlage für die Untersuchung der Auswirkungen von 
\ac{ICT}-Investitionen auf die Arbeitslosigkeit. Die longitudinale Struktur der Daten erlaubt eine 
differenzierte Betrachtung, die sowohl kurzfristige als auch langfristige Beschäftigungseffekte 
berücksichtigt.
