% TODO: - (Passt so.)

\section{Forschungsgegenstand}

Der Forschungsgegenstand dieser Arbeit umfasst die Untersuchung der Auswirkungen von 
Investitionen in \ac{ICT} auf den Arbeitsmarkt in \ac{OECD}-Ländern. Im Zentrum steht 
dabei die Frage, wie sich diese Investitionen auf die Beschäftigungslage, insbesondere 
die Arbeitslosenquote, in verschiedenen Bildungsgruppen auswirken. Dabei werden sowohl 
die nationalen Investitionen in digitale Technologien als auch die Auswirkungen auf 
Arbeitsmärkte und Beschäftigungsstrukturen betrachtet.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Digitalisierung und Industrie 4.0 %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Digitalisierung und Industrie 4.0}

Der Begriff der Digitalisierung beschreibt den zunehmenden Einsatz digitaler Technologien 
zur Automatisierung, Optimierung und Schaffung neuer Wertschöpfungspotenziale 
\parencite[vgl.][S. 6]{brennen2016theinternational}. Im wirtschaftlichen Kontext wird dies 
mit der vierten industriellen Revolution (Industrie 4.0) in Verbindung gebracht, die durch 
die Integration von \ac{ICT}, \ac{AI}, Big Data, Cloud Computing, Cyber-Physischen Systemen 
sowie dem \ac{IoT} gekennzeichnet ist \parencite[vgl.][S. 22]{kagermann2013recommendations}. 

Diese technologischen Fortschritte ermöglichen eine umfassende Automatisierung von 
Produktionsabläufen und eine Vernetzung einzelner Prozessschritte. Unternehmen profitieren 
durch höhere Effizienz, geringere Produktionskosten und eine flexiblere Fertigung. Ein 
zentraler Faktor ist die Möglichkeit, Daten in Echtzeit zu erfassen, zu analysieren und 
zur Prozessoptimierung zu nutzen, beispielsweise durch „vorausschauende Wartung“ 
(\textit{predictive maintenance}), wodurch Maschinenausfälle minimiert werden 
\parencite[vgl.][S. 85]{bartodziej2016theconcept}. 

Der Wandel durch Industrie 4.0 hat weitreichende Implikationen für den Arbeitsmarkt. 
Einerseits entstehen neue hochqualifizierte Arbeitsplätze in den Bereichen 
Softwareentwicklung, Datenanalyse und Automatisierungstechnik. Andererseits führt die 
Digitalisierung in vielen Sektoren zur Verdrängung traditioneller Routinetätigkeiten, 
insbesondere in der industriellen Fertigung, im Transportwesen und in administrativen 
Berufen \parencite[vgl.][S. 40]{frey2013thefuture}. Dadurch entstehen signifikante 
Unterschiede in der Betroffenheit verschiedener Bildungsgruppen vom technologischen Wandel.

Zudem verändert sich die Arbeitsorganisation durch flexible Arbeitszeitmodelle, Remote 
Work und Plattformarbeit \parencite[vgl.][S. 112]{schwab2016thefourth}. Die digitale 
Vernetzung erfordert neue Kompetenzen und Anpassungsstrategien für Arbeitnehmer*innen, 
während gleichzeitig Fragen zu Datenschutz, IT-Sicherheit und algorithmengesteuerten 
Entscheidungsprozessen an Bedeutung gewinnen.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% ICT-Investitionen %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{ICT-Investitionen}

Investitionen in \ac{ICT} umfassen materielle und immaterielle Ressourcen, die zur 
Digitalisierung von Wirtschaft und Gesellschaft beitragen. Dazu zählen physische 
Infrastrukturen wie Glasfasernetze und Rechenzentren sowie immaterielle Investitionen in 
Software, Cloud-Dienste und digitale Plattformen 
\parencite[vgl.][S. 15ff]{oecd2019measuring}. Sie sind ein wesentlicher Indikator für die 
digitale Transformation eines Landes und beeinflussen maßgeblich die Integration neuer 
Technologien in Produktions- und Dienstleistungsprozesse.

Der verstärkte Einsatz digitaler Technologien ermöglicht nicht nur Effizienzsteigerungen, 
sondern auch die Entwicklung neuer Geschäftsmodelle. Fortschritte in \ac{AI} und Big Data 
führen zur Automatisierung vieler Prozesse, wodurch Unternehmen flexibler auf 
Marktentwicklungen reagieren können \parencite[vgl.][S. 15ff]{oecd2019measuring}. 
Gleichzeitig erlaubt der Einsatz von \ac{AI} eine effizientere Datennutzung, wodurch 
Entscheidungsprozesse optimiert werden.

\ac{ICT}-Investitionen sind zudem ein Schlüsselfaktor für wirtschaftliches Wachstum. 
Studien zeigen eine positive Korrelation zwischen Digitalisierung, Innovationsfähigkeit 
und der Wettbewerbsfähigkeit von Unternehmen 
\parencite[vgl.][S. 22]{brynjolfsson2014thesecond}. Besonders in digital führenden Ländern 
wie den USA oder Deutschland sind diese Investitionen ein Treiber von 
Produktivitätssteigerungen. Gleichzeitig können sie dazu beitragen, strukturelle 
Ungleichheiten zwischen urbanen und ländlichen Regionen zu verringern.

Allerdings sind die Auswirkungen von \ac{ICT}-Investitionen auf den Arbeitsmarkt 
ambivalent. Während neue Arbeitsplätze in zukunftsorientierten Bereichen entstehen, führt 
die Automatisierung gleichzeitig zur Substitution von Routinetätigkeiten, insbesondere 
bei Berufen mit mittlerem Qualifikationsniveau \parencite[vgl.][S. 40]{frey2013thefuture}. 
Dies verstärkt bestehende Arbeitsmarktungleichheiten.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Arbeitsmarkt und Bildung %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Arbeitsmarkt und Bildungsgruppen}

Der Arbeitsmarkt ist geprägt durch strukturelle Veränderungen infolge technologischer 
Innovationen. In dieser Arbeit liegt der Fokus auf der Arbeitslosigkeit nach 
Bildungsniveau, die üblicherweise in niedrig, mittel und hoch eingeteilt wird 
\parencite[vgl.][S. 35–37]{frey2013thefuture}. Diese Differenzierung ermöglicht eine 
gezielte Analyse der Betroffenheit unterschiedlicher Gruppen.

Die Auswirkungen der Digitalisierung auf den Arbeitsmarkt werden häufig mit dem Konzept 
der Jobpolarisierung beschrieben. Hochqualifizierte Fachkräfte profitieren von der 
steigenden Nachfrage nach digitalen Kompetenzen, während Arbeitsplätze mit mittleren 
Qualifikationsanforderungen verstärkt unter Automatisierungsdruck geraten 
\parencite[vgl.][S. 40]{autor2015whyare}. Geringqualifizierte sind besonders anfällig für 
Arbeitsplatzverdrängung, da ihre Tätigkeiten häufig leicht durch technologische Systeme 
ersetzt werden können \parencite[vgl.][S. 10]{acemoglu2002technical}.

Frey und Osborne (2013) schätzen, dass rund 47~\% der Arbeitsplätze in den USA potenziell 
automatisierbar sind, wobei insbesondere Berufe mit niedriger Qualifikation betroffen sind 
\parencite[vgl.][S. 14–15]{frey2013thefuture}. In der Forschung wird daher diskutiert, ob 
technologischer Fortschritt die Kluft zwischen den Bildungsniveaus weiter vertieft und die 
Arbeitslosigkeit unter geringer Qualifizierten verstärkt 
\parencite[vgl.][S. 2–4]{balsmeier2019isthis}.

Um den negativen Effekten entgegenzuwirken, werden gezielte bildungs- und 
arbeitsmarktpolitische Maßnahmen als notwendig erachtet. Besonders Weiterbildungsprogramme 
für digitale Kompetenzen sind zentral, um den Strukturwandel am Arbeitsmarkt abzufedern 
\parencite[vgl.][S. 75]{brynjolfsson2014thesecond}. Länder mit einem gut ausgebauten 
Weiterbildungssystem können die negativen Folgen der Arbeitsmarktpolarisierung besser 
kompensieren.

Zusammenfassend hängt der Einfluss von \ac{ICT}-Investitionen auf den Arbeitsmarkt stark 
vom Bildungsniveau der Erwerbsbevölkerung ab. Während Hochqualifizierte profitieren, 
sehen sich niedrig und mittel qualifizierte Arbeitskräfte mit zunehmender Unsicherheit 
konfrontiert. Diese Entwicklung verdeutlicht die Notwendigkeit einer gezielten 
politischen Steuerung, um sozial-ökonomische Risiken zu minimieren.
